黑警濫捕上訴案例 FACC 19 / 2004

簡略案情

上訴人均為“法輪功”學員，法院明白法輪功學員和支持者經常在香港示威的行為一直是被容許的。 2002 年 3 月 14 日，上訴人在西環干諾道西 160 號中央人民政府駐香港特別行政區聯絡辦公室（下 稱“大樓”）正門外的行人道上示威。開始不久，大樓的保安人員便報警求助，警員到達後，在上 訴人身後以鐵馬阻擋通入大樓的道路。及後，不單參加示威的人數不斷增加，亦出現圍觀的人群， 其中包括途人、記者和新聞媒體。從早上 10 時到下午 1 時，警員曾多次警告示威者離開現場，但得 不到理會。最後，警員決定拘捕並企圖帶走上訴人，過程遇到強烈反抗。最終，警員成功用兩輛警 車把他們送到西區警署，然而，部份女上訴人拒絕離開警車，導致警員需使用武力帶她們離開。可 是，暴力情況在警署內再度出現，引致部份警員受傷。 針對示威者的行為，警方決定起訴他們全部阻礙公眾地方罪、部份妨礙警員執行職務罪和第 6 上訴 人襲擊警員罪。案件原審時，裁判官裁定所有上訴人全部罪名成立並處以罰款。上訴人遂提出上訴， 案件後來轉介到上訴庭審理。上訴庭重申及肯定《基本法》第 27 條、《公民權利和政治權利國際公 約》第 21 條和《香港人權法案條例》第 17 條對集會遊行和示威自由的保障，任何與這些條例有衝 突的法例皆無效。上訴庭亦援引終審法院在吳恭劭一案的分析，集會遊行和示威自由的權利並非絕 對，亦受限制，同樣地，除非必要與合情理，否則也不能隨意限制這些權利。總體來說，是一種平 衡個人與公眾間利益的問題。 經分析，上訴庭認為沒有充分證據顯示當時警員有合理理由去壓制該示威，而且，原審裁判官並沒 有充分考慮上訴人所提供的能描述當時環境的證據，從而對上訴人的行為是否達到合理標準作出適 當的衡量。據此，上訴庭推翻各上訴人阻礙公眾地方的定罪。對於後兩項罪名，上訴法庭認為，有 足夠證據證明執行拘捕的警員，是合理地相信上訴人觸犯了阻礙公共地方罪行。然而，就算警員的 拘捕不合法，上訴人也沒有權利逗留在警車內或襲擊其他在警署內執行職務的警員，所以上訴庭維 持各項妨礙及襲警罪的定罪。受影響的上訴人獲得終審法院的特准，對他們的定罪提出上訴。

裁決摘要
終審法院肯定上訴庭對於阻礙公共地方罪的分析和決定，但否定了上訴庭認為對上訴人的拘捕合法 與否不影響其他控罪的論點。終審法院強調人身自由是《基本法》第 28 條所保障的重要公民權利， 非法拘捕引起的扣留本身就是非法的禁錮，因此，不論接下來的行動是由原來不知情的警員執行或 由其他同袍接手，都不能改變該行動的“非法”性質，因此不能認為進行該非法行動是在執行警員 職責。而且，任何被非法羈押的公民，也有權力以合理而適當的武力去自我解救。 終審法院再指出，《基本法》第 28 條保障公民不會受到非法逮捕，所以，警員在執行拘捕任務時， 必須有合理理由懷疑被捕人士有觸犯可判處監禁的行為，他不能麻木執行上司的指示。在通盤考慮 案件中的證據後，終審法院認為在客觀基礎上不能證明在拘捕時相關警員思維上有此合理懷疑。因 此，上訴人是被非法拘捕。據此，警員往後一連串的行動不能被視為執行職務的行為，所以，妨礙 警員執行職務和襲擊警員罪均不能成立。由此，上訴得直。

push

2019年啦

推

而且，任何被非法羈押的公民，也有權力以合理而適當的武力去自我解救。

Push